\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {figures/} }


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{.8cm}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}



\newenvironment{exo}[1]
{\begin{minipage}[l]{\textwidth} \subsection*{Exercice #1}}
{\vspace{0.3cm} \end{minipage} }

\newenvironment{exoitems}[1]
{\begin{multicols}{#1} \begin{enumerate}[a)] \setlength{\itemsep}{8pt}}
{\end{enumerate} \end{multicols} }

\title{Calcul algébrique -- exercices}


\begin{document}

\maketitle

\section{Expressions littérales, puissances et polynômes}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{1}
Traduire les phrases ci-dessous en expression littérale :

\begin{exoitems}{2}
	\item Je choisis un nombre $a$, je le multiplie par $3$, puis j'ajoute $10$ au résultat.
	\item Je choisis un nombre $b$, je lui ajoute $3$, puis je multiplie par $4$ le résultat.
	\item Je choisis un nombre $c$, je lui enlève $3$, puis j'élève au carré le résultat.
	\item Je choisis un nombre $d$, je l'élève au carré, puis j'enlève $5$ au résultat.
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{2}
Exprimer les grandeurs suivantes à l’aide d’une expression littérale dépendant d’un entier $n \in \mathbb{N}$ et éventuellement d’un second entier $k\in \mathbb{N}$:

\begin{exoitems}{2}
	\item Le cube d’un multiple de 6
	\item Le produit de deux nombres pairs
	\item La somme de deux nombres impairs
	\item La somme de trois entiers consécutifs
\end{exoitems}
\end{exo}




%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{3}
Exprimer le périmètre et l’aire des parties grisées suivantes à l’aide d’expressions littérales simplifiées :
\begin{exoitems}{2}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{image001.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{image003.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{image005.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{image007.png}
	\end{center}
\end{exoitems}

\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{4}
Un fermier dispose d’un treillis d’une longueur de 240 m pour construire un enclos rectangulaire le long d’un mur rectiligne. Exprimer l’aire $\mathbf{A}$ du pré délimité par l’enclos en fonction de la largeur $\mathbf{x}>0$ de l’enclos.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{5}
On veut construire une boîte à chaussure sans couvercle en découpant quatre carrés identiques aux coins d’une feuille de carton mesurant 32 cm sur 20 cm. Exprimer le volume $V$ de la boîte obtenue en fonction du côté $x$ d’un carré découpé.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{6}
Simplifier les expressions suivantes (la réponse ne contiendra que des exposants positifs) : 

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{a}^{4}}{{a}^{28}}$
	\item ${{x}^{-25}}{{x}^{14}}$
	\item ${{u}^{-4}}{{u}^{-7}}u$
	\item ${{t}^{5}}\div {{t}^{9}}$
	\item ${{\left( {{x}^{-3}} \right)}^{4}}$
	\item ${{\left( {{a}^{4}}{{a}^{-6}}{{b}^{3}} \right)}^{5}}$
	\item ${{\left( {{\left( -a \right)}^{3}} \right)}^{-4}}$
	\item $\dfrac{\text{  }{{x}^{5}}\text{  }}{\dfrac{1}{{{x}^{3}}}}$
	\item $({{x}^{-2}}{{y}^{5}})\div ({{x}^{3}}{{y}^{-4}})$
	\item $\dfrac{{{\left( {{a}^{6}}{{b}^{-2}}{{c}^{3}} \right)}^{2}}}{{{a}^{10}}{{b}^{4}}{{c}^{-6}}}$
\end{exoitems}
\end{exo}




%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{7}
Simplifier les expressions suivantes (la réponse ne contiendra que des exposants positifs) :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{{{h}^{-4}}}{{{h}^{-7}}}$
	\item $\dfrac{{{\left( -a \right)}^{-6}}}{{{\left( -a \right)}^{3}}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{4}}}{{{b}^{2}}} \right)}^{6}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{5}}}{{{b}^{6}}} \right)}^{-4}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{\left( -a \right)}^{7}}}{{{b}^{-3}}} \right)}^{5}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{3}}}{{{\left( -b \right)}^{-4}}} \right)}^{-1}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{8}
Développer et réduire les polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $15z-\left( -3x-10z \right)$
	\item $\left( 5x+3y \right)-\left( 7x+3y \right)$
	\item $5{{x}^{2}}z-3xz\left( x-z \right)+3x\left( {{x}^{2}}-xz+{{z}^{2}} \right)-{{z}^{3}}$
	\item $3\left( {{x}^{2}}-\left( x+4 \right)-3 \right)+2{{x}^{2}}\left( {{x}^{2}}+\left( x-2 \right) \right)-5$
	\item $\left( {{x}^{2}}-1 \right)\left( x+1 \right)$
	\item $\left( 6{{x}^{2}}-3x-4 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( 3x-1 \right)\left( 5x+12 \right)$
	\item $\left( -3x-2y \right)\left( -x-y \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}-{{y}^{2}} \right)\left( 2{{x}^{3}}-4{{x}^{2}}y \right)-\left( {{y}^{2}}-{{x}^{2}} \right)\left( 4{{x}^{3}}+8{{x}^{2}}y \right)$
	\item $\left( \left( {{x}^{2}}+1 \right)-3x\left( x+2 \right) \right)\left( x-\left( {{x}^{2}}+1 \right) \right)$
	\item ${{a}^{3}}+a{{x}^{2}}-\left( {{x}^{3}}-\left( a+x \right)\left( {{x}^{2}}+{{a}^{2}} \right) \right)$
	\item $-3{{x}^{2}}\cdot 6x-5x\cdot \left( -3x \right)\cdot 2{{x}^{-2}}+18\cdot {{\left( {{x}^{-3}} \right)}^{-1}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{9}
Développer et réduire les polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( x-\left( {{x}^{2}}+3 \right) \right)2{{x}^{2}}+3\left( x-2 \right)+4{{x}^{2}}$
	\item $\left( x+2 \right)\left( {{x}^{2}}-\left( 1-x \right) \right)-x\left( 2-{{x}^{2}} \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x-3 \right)\left( {{x}^{2}}-2x+1 \right)$
	\item $2xy+x\left( 9x+8y \right)-\left( 8x-9y \right)\left( 5x+7y \right)$
	\item $\dfrac{1}{4}\left( 4{{x}^{6}}-2x \right)-{{x}^{4}}\left( 2\left( -4{{x}^{2}}-3x \right) \right)$
	\item ${{\left( 2x-3 \right)}^{2}}+{{\left( x+7 \right)}^{2}}+\left( x+8 \right)\left( x-8 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{10}
Effectuer les identités remarquables : 

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{\left( x+4 \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( x-\dfrac{1}{3} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{3}\text{a}-3 \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 5u-\dfrac{1}{2}v \right)}^{2}}$
	\item $\left( 3x-\dfrac{5}{4} \right)\left( 3x+\dfrac{5}{4} \right)$
	\item $\left( 2x+\sqrt{3} \right)\left( 2x-\sqrt{3} \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{5}{{y}^{3}}+\dfrac{3}{4} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 1+\dfrac{1}{x} \right)}^{2}}$
	\item $\left( 1-\dfrac{a}{b} \right)\left( 1+\dfrac{a}{b} \right)$
	\item ${{\left( 6ax-a \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 3x-\dfrac{1}{6} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 2{{x}^{2}}+x \right)}^{2}}$
	\item $\left( 5x+4y \right)\left( 5x-4y \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{5}a-\dfrac{3}{2}b \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \dfrac{2x-1}{4} \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{1}{2}{{\left( 4y-6 \right)}^{2}}$
	\item $\left( 4ab+3 \right)\left( 4ab-3 \right)$
	\item ${{\left( {{x}^{3}}-3{{y}^{5}} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \sqrt{2}a+\sqrt{3} \right)}^{2}}$ 
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{11}
Compléter :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left(  \quad \ldots \quad + \quad \ldots \quad \right)^2 = 4x^2 + \quad \ldots \quad + y^2$
	\item $\left(  \quad \ldots \quad - \quad \ldots \quad \right)^2 = x^2 - \quad \ldots \quad  + 16 y^2$
	\item $\left( x + \quad \ldots \quad \right)^2 = \quad \ldots \quad + 4xy + \quad \ldots \quad $
	\item $\left( 4x - \quad \ldots \quad \right)^2 = \quad \ldots \quad  - \quad \ldots \quad + 9y^2$
	\item $\left( \quad \ldots \quad - \quad  \ldots \quad\right)^2 = \quad  \ldots \quad -6ab + b^2 $
	\item $\left( \quad \ldots \quad - 2a\right)\left( \quad  \ldots \quad + \quad \ldots \quad\right) = \left( 36 b^2 - \quad \ldots \quad\right)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{12}
Calculer à l'aide des identités remarquables et sans calculatrice.

\begin{exoitems}{2}
	\item ${{501}^{2}}=$
	\item $38\cdot 42=$
	\item ${{35}^{2}}-{{25}^{2}}=$
	\item ${{33}^{2}}=$
	\item $999\cdot 1001=$
	\item ${{75}^{2}}-{{25}^{2}}=$
	\item ${{79}^{2}}=$
	\item $23\cdot 27=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{13}
Effectuer : 

\begin{exoitems}{2}
	\item ${{\left( 2y+3 \right)}^{2}}-{{\left( 2y-3 \right)}^{2}}$
	\item $\left( 2x-3 \right)\left( x+4 \right)-\left( x-2 \right)\left( x+2 \right)+{{\left( 3x-2 \right)}^{2}}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-1 \right)\left( x+1 \right)$
	\item $\left( 6{{x}^{2}}-3x-4 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x-3 \right)\left( {{x}^{2}}-2x+1 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( 3x-1 \right)\left( 5x+12 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{14}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $10xy+15yz$
	\item $5{{x}^{5}}-6{{x}^{2}}$
	\item $6{{a}^{2}}b{{c}^{2}}-15ab{{c}^{3}}$
	\item ${{a}^{4}}{{b}^{4}}{{x}^{2}}-{{a}^{3}}{{b}^{3}}{{x}^{4}}$
	\item $3{{a}^{3}}{{b}^{4}}-12{{a}^{2}}{{b}^{3}}$
	\item $-30{{x}^{4}}{{y}^{3}}z-15{{x}^{3}}{{y}^{3}}{{z}^{3}}$
	\item $23{{x}^{6}}{{y}^{3}}-23{{x}^{6}}{{y}^{4}}+46{{x}^{4}}{{y}^{6}}$
	\item $15{{a}^{3}}-20{{a}^{2}}+35a$
	\item $3ab{{\left( bc \right)}^{3}}-ab{{\left( bc \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{3}}}{9}-\dfrac{{{x}^{2}}}{81}-\dfrac{4x}{27}$
	\item $7{{a}^{2}}{{x}^{3}}y-21a{{x}^{2}}y-28{{x}^{3}}{{y}^{3}}$
	\item $4{{x}^{n}}{{y}^{m}}+2{{x}^{n+2}}{{y}^{m+2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{15}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( 3x-1 \right)\left( x+2 \right)+\left( 3x-1 \right)\left( 4-2x \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x+1 \right)\left( 2x-3 \right)-\left( 2x-3 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( x+8 \right)-\left( 7x-12 \right)\left( 2x+1 \right)$
	\item $\left( 2a+3b \right)\left( 2x+y \right)+\left( 3a+5b \right)\left( 2x+y \right)$
	\item $2a\left( a-b \right)-{{\left( a-b \right)}^{2}}$
	\item $\left( 2x-4 \right)\left( 5x-3 \right)+\left( x-2 \right)\left( 3x+2 \right)$
	\item $\left( 3x-2 \right)\left( -2x-7 \right)+x(3x-2)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{16}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $3a(b-c) + 2b(c-b)$ 
	\item $\left( 3x-1 \right)\left( a+b \right) - \left( 2a-b \right)\left( 1-3x \right)$ 
	\item $\left( x-y \right)\left( x+2y \right) - \left( y-x \right)\left( 2x+y \right)$ 
	\item $\left( 3x-2 \right)\left( x+6 \right) + \left( x+7 \right)\left( 2-3x \right)$
	\item $\left( 2x+5 \right)\left( x+2 \right) + \left( 3x-1 \right)\left( -x-2 \right)$ 
	\item $\left( x-2y \right)\left( a-b \right)-\left( b-a \right)\left( 2x+y \right)$
	\item $\left( 2x-4 \right)\left( 5x-3 \right) - \left( 2-x \right)\left( 3x+2 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{17}
Factoriser les polynômes suivants à l’aide des identités remarquables :

\begin{exoitems}{2}
	\item $4-4x+{{x}^{2}}$
	\item ${{y}^{2}}-36{{v}^{2}}$
	\item $100{{a}^{2}}-9{{b}^{2}}$
	\item $16x+{{x}^{2}}+64$
	\item ${{a}^{2}}-ab+\dfrac{{{b}^{2}}}{4}$
	\item $\dfrac{49}{4}-25{{b}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{18}
Factoriser les polynômes suivants à l’aide des identités remarquables :

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{a}^{2}}-a+\dfrac{1}{4}$
	\item ${{x}^{2}}-20ax+100{{a}^{2}}$
	\item $4{{a}^{2}}{{b}^{2}}-12{{a}^{2}}b+9{{a}^{2}}$
	\item $50{{x}^{4}}-2{{y}^{2}}$
	\item $\dfrac{1}{2}{{x}^{2}}-6x+18$
	\item ${{a}^{2}}-\dfrac{1}{16}$
	\item ${{a}^{3}}+6{{a}^{2}}b+9a{{b}^{2}}$
	\item $3{{a}^{4}}+6{{a}^{3}}b+3{{a}^{2}}{{b}^{2}}$
	\item $250{{x}^{2}}+300x+90$
	\item $16{{x}^{2}}-56x+49$
	\item ${{x}^{4}}+8{{x}^{2}}+16$
	\item $16{{x}^{4}}-81{{y}^{4}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}}{4}-\dfrac{2x}{3}+\dfrac{4}{9}$
	\item $4{{a}^{2}}-20ab+25{{b}^{2}}$
	\item $16{{x}^{2}}{{y}^{2}}-\dfrac{1}{121}{{y}^{2}}$
	\item ${{x}^{3}}+\dfrac{1}{9}x-\dfrac{2}{3}{{x}^{2}}$
	\item ${{x}^{4}}{{y}^{2}}-{{x}^{2}}{{y}^{4}}$
	\item ${{\left( x-2 \right)}^{2}}-{{\left( 3x+1 \right)}^{2}}$
	\item $3{{x}^{4}}+6{{x}^{2}}+3$
	\item $1+9{{y}^{4}}+6{{y}^{2}}$
	\item ${{a}^{4}}-625{{x}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{19}
Factoriser le plus possible les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $4{{x}^{3}}-20{{x}^{2}}+25x$ 
	\item $\left( y-1 \right)\left( 6y+9 \right) - {{y}^{2}}\left( 1-y \right)$ 
	\item $10{{x}^{3}}- 40x$ 
	\item ${{\left( x+5y \right)}^{2}} - \left( 3x-y \right)\left( x+5y \right)$ 
	\item $12{{u}^{2}}+3{{v}^{2}}-12uv$ 
	\item $16{{x}^{4}} - {{y}^{4}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{20}
Factoriser le plus possible les expressions suivantes : 

\begin{exoitems}{2}
	\item $8{{a}^{2}}b-8ab+2b$
	\item $32{{x}^{4}}-2{{a}^{4}}$
	\item $\left( 2x-5y \right)\left( {{x}^{2}}-1 \right)+\left( 5y-2x \right)\left( 4{{y}^{2}}-1 \right)$
	\item $\left( 10ab+20{{b}^{2}} \right)+\left( 25+{{b}^{2}} \right)\left( a+2b \right)$
	\item $27{{y}^{2}}+48{{z}^{2}}-72yz$
	\item $\left( {{x}^{2}}-9 \right)-\left( x+3 \right)\left( 3x+1 \right)$
	\item $\left( 2y-3 \right)\left( x+y \right)+\left( 3y-2 \right)\left( -x-y \right)$
	\item ${{a}^{8}}-81$
	\item $\left( 2a-b \right)\left( a+b \right)-{{\left( 2a-b \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{4}{9}a{{x}^{2}}-\dfrac{9}{4}a{{y}^{2}}$
\end{exoitems}

\section{Expressions fractionnaires}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{21}
Simplifier les fractions : 

\begin{exoitems}{4}
	\item $\dfrac{5{{x}^{2}}}{15x}$
	\item $\dfrac{x-1}{{{x}^{2}}-x}$
	\item $\dfrac{15ax}{40bx}$
	\item $\dfrac{2ax+2ay}{14ax}$
	\item $\dfrac{3x-9xy}{6x}$
	\item $\dfrac{56{{a}^{5}}{{b}^{5}}}{28{{a}^{2}}{{b}^{6}}}$
	\item $\dfrac{a+b}{a+b}$
	\item $\dfrac{-2a-2b}{b+a}$
	\item $\dfrac{a-b}{b-a}$
	\item $\dfrac{16-9{{a}^{2}}}{4-3a}$
	\item $\dfrac{1-{{x}^{2}}}{{{x}^{2}}-2x+1}$
	\item $\dfrac{{{x}^{6}}{{y}^{4}}-{{x}^{3}}{{y}^{2}}}{{{x}^{8}}{{y}^{6}}-{{x}^{5}}{{y}^{4}}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-4}{{{x}^{2}}-4x+4}$
	\item $\dfrac{2{{x}^{2}}-18}{4{{x}^{2}}+24x+36}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{22}
Simplifier les fractions si c’est possible puis effectuer les opérations : 

\begin{exoitems}{3}
	\item $4\cdot \dfrac{3x}{14y}$
	\item $\dfrac{2c}{abc} \cdot  ab$
	\item $\dfrac{-3a}{21x} \cdot  35{{x}^{2}}$
	\item $\dfrac{xy}{4} \cdot  \left( \dfrac{-12{{x}^{3}}}{yz} \right)$
	\item $\dfrac{2a}{1-b} \cdot  \dfrac{3b}{a+ab}$
	\item $\left( 4x+12y \right)\cdot  \dfrac{5x}{2y}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{23}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{x-5}{18}  \div  \dfrac{x+2}{24}$
	\item $\dfrac{-7ax}{3}  \div  \dfrac{14ab}{6x}$
	\item $\dfrac{4x-4y}{6} \div  \left( 2x-2y \right)$  
	\item $\dfrac{-35x}{-15y} \div  28{{x}^{3}}y$ 
	\item $\dfrac{\dfrac{4a{{b}^{2}}}{63}}{2{{a}^{3}}bx}$
	\item $\dfrac{2a+2ab}{\dfrac{3{{a}^{4}}b}{5}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{24}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{a-b}{4}-\dfrac{b-a}{6}$
	\item $\dfrac{a+b}{a}-\dfrac{b-a}{b}$
	\item $\dfrac{2}{2-x}-\dfrac{x}{x-2}$
	\item $\dfrac{x}{x-a}+\dfrac{a}{a-x}$
	\item $1-\dfrac{a-b}{a+b}$
	\item $x+y-\dfrac{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}{x-y}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{25}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{2}{a}-\dfrac{a}{2}$
	\item $\dfrac{1}{6y}-\dfrac{3}{4y}+\dfrac{2}{3y}$
	\item $\dfrac{u}{u+v}-\dfrac{v-u}{2\left( u+v \right)}$
	\item $\dfrac{x+2}{x+3}-\dfrac{x+1}{x}$
	\item $\dfrac{4x}{x-3}-\dfrac{2x-1}{2x-6}$
	\item $\dfrac{3}{x-3}-\dfrac{6}{3-x}$
	\item $\dfrac{1}{a+b}-\dfrac{2a}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\dfrac{a}{a+3}+\dfrac{4a}{a-3}+\dfrac{6a}{{{a}^{2}}-9}$
	\item $\dfrac{x}{x+y}-\dfrac{2xy}{{{y}^{2}}-{{x}^{2}}}+\dfrac{x}{x-y}$
	\item $\dfrac{4x}{3x-4}-\dfrac{8}{4x-3{{x}^{2}}}+\dfrac{2}{x}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{26}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{x}{2a}\cdot \left( -\dfrac{8a}{9} \right)\cdot \left( -\dfrac{6x}{7a} \right)$ 
	\item $\dfrac{a+b}{2y}+\dfrac{a-b}{3y}$
	\item $\dfrac{3a-4b}{8x}-\dfrac{3a+6b}{12x}$ 
	\item $\dfrac{{{\left( x+y \right)}^{2}}}{a+b} \div \dfrac{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\left( a+b \right) \div \dfrac{a+b}{2}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-2 \right)\cdot \dfrac{3}{2}-\dfrac{2{{x}^{2}}}{3 }$
	\item $\dfrac{3}{x+y}-\dfrac{x}{{{\left( x+y \right)}^{2}}}$
	\item $\dfrac{1}{x}-\dfrac{2}{x+a}$ 
	\item $\dfrac{x-y}{xy}-\dfrac{z-y}{yz}+\dfrac{z-x}{xz}$
	\item $\dfrac{2x}{x-1}-\dfrac{{{x}^{2}}+2x}{{{\left( x-1 \right)}^{2}}}$  
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{27}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{m-n}{3m}\cdot \dfrac{5m}{2m-2n}$
	\item $\dfrac{{{v}^{2}}+4v+4}{3v-3}\cdot \dfrac{9-9v}{{{v}^{2}}-4}$
	\item $\left( \dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{y} \right)\cdot \dfrac{{{x}^{2}}{{y}^{2}}}{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}$
	\item $\dfrac{z}{3z-3}\div \dfrac{z}{2-2z}$
	\item $\dfrac{{{x}^{4}}-81}{4x-12}\div \dfrac{5{{x}^{3}}+45x}{{{x}^{2}}-6x+9}$
	\item $\left( x-\dfrac{2}{3x}-\dfrac{x}{3} \right)\cdot \left( \dfrac{1}{1-x}-\dfrac{1}{1+x} \right)$
	\item $\dfrac{uv}{u+v}\div \dfrac{5v}{{{u}^{2}}+uv}$
	\item $\left( x-a \right)\div \left( \dfrac{x+2}{x}-\dfrac{a+2}{a} \right)$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-14x+49}{x+7}\div \dfrac{3x-21}{x+7}$
	\item $\dfrac{1-\dfrac{1}{y}}{1-\dfrac{1}{{{y}^{2}}}}$
	\item $\dfrac{1+\dfrac{b}{a}}{\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}}$
	\item $\left( \dfrac{{{a}^{2}}}{2}+\dfrac{{{b}^{2}}}{2}+ab \right)\div \left( \dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b} \right)$
	\item $\dfrac{\dfrac{1+{{x}^{2}}}{x}-2}{1-\dfrac{1}{x}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{28}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes: 

\begin{exoitems}{2}
	\item $2x-2=-8$
	\item $-3x+4=-1$
	\item $4x-3=-5x+6$
	\item $4\left( 2y+5.5 \right)=3\left( 5y-2 \right)$
	\item $6\left( 2y+3 \right)-3\left( y-5 \right)=0$
	\item $x=\left( 9-x \right)-7-\left( x+2 \right)$
	\item $4\left( 5x-6 \right)-7=4-5\left( 6x-7 \right)$
	\item $20\left( 7s+4 \right)-18\left( 3s+4 \right)-5=25\left( s+5 \right)$
	\item ${{\left( x-1 \right)}^{2}}=\left( x+2 \right)\left( x-5 \right)$
	\item ${{\left( 15t-3 \right)}^{2}}=t\left( 225t-15 \right)$
	\item $4x+1=4\left( x+1 \right)-3$
	\item ${{\left( 3y+2 \right)}^{2}}-3y\left( 3y+4 \right)=0$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{29}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes:  

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{25}{15}=\dfrac{y}{12}$
	\item $\dfrac{t-1}{12}=\dfrac{21-t}{18}$
	\item $\dfrac{3x-1}{2}=\dfrac{4-x}{4}$
	\item $\dfrac{{{\left( 2x+1 \right)}^{2}}}{4}+\dfrac{1}{5}={{x}^{2}}+\dfrac{x}{6}$
	\item $\dfrac{5x}{3}-\dfrac{1}{5}=\dfrac{2x}{15}+\dfrac{4}{3}$
	\item $\dfrac{5-4x}{2}=2-\dfrac{2x-1}{3}$
	\item $\dfrac{3x-4}{7}=\dfrac{1}{2}-\dfrac{5-4x}{14}$
	\item $\dfrac{-8x+6}{3}=\dfrac{1}{4}-\dfrac{2x-3}{12}$
	\item $3\left( x-12 \right)=\dfrac{x}{2}-10$
	\item $\dfrac{4y-3}{6}-\dfrac{3y-8}{5}=0$
	\item $\dfrac{w+15}{8}-\dfrac{{{\left( 2w+5 \right)}^{2}}}{14}+\dfrac{2{{w}^{2}}}{7}=0$
	\item $\dfrac{3x+2}{5}-x-\dfrac{2x+5}{3}=3$
\end{exoitems}
 
 \end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{30}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes: 

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{2}{3}\left( x+\dfrac{1}{2} \right)=x-1$
	\item $2{{x}^{2}}-\dfrac{1}{2}{{\left( 4-2x \right)}^{2}}=8x-\dfrac{1}{3}$
	\item $\dfrac{2x}{5}-\dfrac{1}{3}\left( \dfrac{5x}{4}-4 \right)=\dfrac{5x+27}{5}$
	\item $\dfrac{1}{2}\left( 3x-1 \right)-\dfrac{1}{4}\left( 4-x \right)=0$
	\item $\dfrac{1}{8}\left( \dfrac{u}{10}+\dfrac{1}{2} \right)=\dfrac{7u-30}{40}$
	\item $\dfrac{15}{16}z-\dfrac{11z}{12}-25=0$
	\item $\dfrac{2u+1}{3}=28-\dfrac{5u-2}{7}-\dfrac{3u+1}{4}$
	\item $\dfrac{{{\left( 6z-1 \right)}^{2}}}{24}-\dfrac{3{{\left( 2z-1 \right)}^{2}}}{8}=-\dfrac{1}{3}$
	\item $\dfrac{2x}{5}-\dfrac{1}{3}\left( \dfrac{5x}{4}-4 \right)=x+\dfrac{27}{5}$
	\item $3x-\dfrac{1}{2}\left( \dfrac{3}{2}+\dfrac{x}{5} \right)=\dfrac{29}{10}x-\dfrac{3}{4}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{31}
Isoler la variable $x$ de chacune des équations suivantes :  

\begin{exoitems}{2}
	\item $7x+n=3x+5n$
	\item $f\cdot x={{f}^{2}}+f$
	\item $\left( a+b \right)x={{\left( a+b \right)}^{2}}$
	\item $ax-x=1$
	\item $x+px=p+{{p}^{2}}$
	\item $p+2px=x$
	\item $qx=rx+x+1$
	\item $\dfrac{a}{x}-b=c$
\end{exoitems}
 
 \end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{32}
Exprimer chaque variable (à l’exception de $G$ qui est une constante) au moyen des autres :  

\begin{exoitems}{2}
	\item $x=vt+{{x}_{0}}$
	\item $R=\rho \cdot \dfrac{l}{S}$
	\item $E=\dfrac{1}{2}m{{v}^{2}}$
	\item $x=\dfrac{2}{t}+3$
	\item $b=a\cdot \sqrt{2}-3b+a$
	\item $F=G\cdot \dfrac{{{m}_{1}}\cdot {{m}_{2}}}{{{r}^{2}}}$
	\item $\dfrac{1}{p}+\dfrac{1}{q}=\dfrac{1}{f}$
	\item $h=\dfrac{H\left( R-r \right)}{R}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{33}
Dans chacun des cas, retrouver le nombre cherché à partir des informations données :

\begin{exoitems}{2}
	\item En ajoutant 72 au quart du nombre cherché, on retrouve ce nombre.
	\item En enlevant 600 au nombre cherché, on retrouve les 7/12 de ce nombre.
	\item La différence entre le tiers et le quart du nombre cherché donne 27.
	\item En enlevant 1200 au nombre cherché, on trouve le quart de son quart.
	\item En augmentant le nombre cherché de 10\%, on obtient 132.
	\item En ajoutant 48 au nombre cherché, on l’augmente de ses deux tiers.
	\item En enlevant 40 au nombre cherché, on le diminue de son quart.
	\item En additionnant le tiers du nombre cherché avec son quart, on obtient 336.
	\item Le septième de ce nombre est de deux unités inférieur à son opposé.
	\item En opérant sur ce nombre quatre diminutions successives de 20\%, nous obtenons 256.
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{34}
Deux entiers diffèrent de 3. La différence de leurs carrés est 381. Trouver ces deux nombres.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{35}
La somme de 4 entiers pairs consécutifs vaut 300. Déterminer ces nombres.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{36}
Si on ajoute 1m aux côtés d’un carré, alors son aire augmente de 255 m2. Quelle est la longueur du côté du carré initial ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{37}
De part et d’autre d’un entier naturel à deux chiffres, on écrit le chiffre 5. Le nombre ainsi obtenu est 75 fois plus grand que le nombre initial. Que vaut ce dernier ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{38}
Actuellement, ma tante est 5 fois plus âgée que moi. Dans 7 ans, elle ne sera plus que 3 fois plus âgée que moi. Quel est mon âge actuel ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{39}
Plusieurs personnes sont assises sur un banc public. Chaque personne a 56 cm  à sa disposition. Si une personne supplémentaire vient s’y joindre, il ne reste alors que 49 cm à disposition de chaque personne. Quel est le nombre initial de personnes ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{40}
Six cents personnes assistent à la première d’une pièce de théâtre. Les billets pour adultes coûtent 25.- et les enfants sont admis pour 10.-. Si la caisse enregistre un total de 12000.-, combien d’enfants ont assisté à la première ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{41}
On veut mélanger 480 litres d’un vin à Frs 9.- le litre avec un autre vin à Frs 12.- le litre. Quelle quantité de ce second vin doit-on prendre pour que le prix du litre de ce mélange revienne à Frs 10,80 ? 
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{42}
Une solution de sulfate de cuivre contient 14\% de sa masse en sulfate. Sachant qu’elle pèse 228 kg, déterminez la quantité d’eau pure à ajouter à la solution pour que le mélange ne contienne plus que 12\% de sulfate.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{43}
Un chimiste a 10 millilitres d’une solution qui contient une concentration volumique d’acide à 30\%. Combien de millilitres d’acide pur doit-il ajouter pour augmenter la concentration à 50\% ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{44}
Un pharmacien doit préparer 15 millilitres de gouttes spéciales pour les yeux d’un patient atteint d’un glaucome. La solution doit contenir 2\% d’un élément actif mais le pharmacien n’a en stock qu’une solution à 10\% et une solution à 1\%. Combien de solution de chaque sorte doit être utilisée pour satisfaire la prescription ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{45}
Une partie d’un capital de Frs 70’350.- est placée à 6\% alors que l’autre partie est placée à 5\%. L’intérêt annuel de ce capital se monte à Frs 4’100.- Quelle est la valeur de chaque partie de ce capital ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{46}
On place les $\dfrac{3}{8}$ d’un capital au taux de 4\% et le reste au taux de 5\%. Déterminer ce capital, sachant que l’intérêt annuel s’élève à 11'205 frs.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{47}
Deux capitaux placés à 6\% pendant 8 mois ont rapporté en tout 436 frs. Déterminer ces deux capitaux, sachant qu’ils diffèrent de 4'100 frs.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{48}
Le prix d’une voiture subit d’abord une baisse de 10\%, puis une hausse de 10\%. Il s’élève alors à Frs 19’008.-. Déterminer le prix initial de la voiture.
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{49}
Chantal a payé un snow-board 441.- après avoir obtenu 25\% de rabais puis 2\% d’escompte. Quel était le prix du snow-board sans rabais ni escompte ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{50}
Joël veut s’acheter un scooter dont le prix affiché est de 1250 frs. Il bénéficie d’une première remise de 8\% et, après discussion, il paie finalement 1092.50 frs. 

\begin{exoitems}{2}
	\item Déterminer le pourcentage de la réduction totale dont Joël a bénéficié.
	\item Calculer le pourcentage de la deuxième remise.
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{51}
Une marchandise vendue 6000.- subit une première baisse de 15\% puis, quelques mois plus tard, une seconde baisse et est finalement vendue 3825.-. Quel est le pourcentage de la seconde baisse ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{52}
Après deux hausses consécutives, la première de 12,5\% et la seconde de 8\% une marchandise est vendue 13'365 frs. Quel est le prix initial de cette marchandise ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{53}
Deux villes sont reliées par une route. Une voiture quitte la ville A à 13h et roule à la vitesse constante de 40 km/h vers la ville B. Trente minutes plus tard, une autre voiture quitte A et roule vers B à la vitesse constante de 55 km/h. A quel moment la seconde voiture aura-t-elle rejoint la première ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{54}
A 9h du matin, Paul part en bicyclette et roule à la vitesse de 15 km/h vers la maison de Pierre. A 9h45, Pierre en fait autant de chez lui vers la maison de Paul à la vitesse de 20 km/h. Ils se rencontrent à mi-chemin pour pique-niquer. Quelle heure est-il alors ?
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{55}
Un avion vole à la vitesse de 660 km/h par vent nul. Pour aller de Lyon à Marseille, il met 28 minutes lorsqu’il est poussé par le vent du nord et 36 minutes pour revenir contre ce vent. Calculez la vitesse du vent.
\end{exo}

 
\end{document}